% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo11}
def __init__(self, nature, surface, prix_moy):
    self.nt = nature
    self.sf = surface
    self.pm = prix_moy
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo13}
def estim_prix(self):
    prix_brut = self.sf * self.pm
    if self.nt == 'maison':
        return prix_brut*1.1
    elif self.nt == 'bureau':
        return prix_brut*0.8
    else :
        return prix_brut
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
def nb_maison(lst):
    compteur = 0
    for b in lst :
        if b.nt == 'maison':
            compteur = compteur + 1
    return compteur
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
def contient(surface, abr):
    if abr.est_vide():
        return False
    elif abr.get_v().sf >= surface:
        return True
    else:
        return contient(surface, abr.get_d())
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22a}
SELECT nom, avis
FROM Client
INNER JOIN Reservation ON Client.idClient = Reservation.idClient
WHERE jour = '2021-06-05' AND heure = '19:30:00'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22b}
SELECT nom
FROM Plat
INNER JOIN Commande ON Plat.idPlat = Commande.idPlat
INNER JOIN Reservation ON Reservation.idReservation = Commande.idReservation
WHERE (Categorie = 'plat principal' OR Categorie = 'dessert') AND jour = '2021-04-12'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24a}
DELETE FROM Commande
WHERE idReservation = 2047
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24b}
UPDATE Plat
SET prix = prix + 0.05*prix
WHERE prix < 20.0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52}
def ajouter(lst, proc): 
    lst.append(proc)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo54a}
def est_vide(f):
    return pile_vide(f[0]) and pile_vide(f[1])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo54b}
def enfiler(f, elt):
    empiler(f[0], elt)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo54c}
def defiler(f):
    assert not est_vide(f), "la file est vide, aucun élément à défiler"
    if pile_vide(f[1]):
        while not pile_vide(f[0]):
            empiler(f[1],depiler(f[0]))
    return depiler(f[1])
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO}{\begin{enumerate}
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo11}
\begin{enumerate}[resume]
\item L’instruction \texttt{b1.estim\_prix()} renvoie \texttt{140000.0} (estimation du prix de \texttt{b1}). La valeur renvoyée est de type \texttt{float}, car \texttt{self.sf} et \texttt{self.pm} sont de type \texttt{float}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo14}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item On doit effectuer un parcours infixe : \texttt{b2 - b4 - b1 - b5 - b3 - b6}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15}}

\newpage

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item Pour obtenir tous les attributs, il faut utiliser l'instruction \texttt{SELECT *}, donc c'est la requête R2 qui convient.
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo22b}
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette requête permet d’ajouter un plat qui aura pour identifiant \texttt{58}, pour nom \texttt{\squote Pêche Melba\squote}, pour catégorie \texttt{\squote dessert\squote}, pour description \texttt{\squote Pêches et glace vanille\squote} et pour prix \texttt{6.5} euros.
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24a}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo24b}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\begin{enumerate}
\item\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item R1 est dans le réseau L1 et la notation en \texttt{/24} indique que les trois premières valeurs de l'adresse IP de R1 correspondent à l'adresse réseau. Donc L1 a pour adresse \texttt{192.168.1.0/24}.
\item S1 est dans le réseau L2 et la notation en \texttt{/16} indique que les deux premières valeurs de l'adresse IP de S1 correspondent à l'adresse réseau. Donc L2 a pour adresse \texttt{172.16.0.0/16}.}
\item\itemizes{\item Pour L1, la plus petite adresse IP est \texttt{192.168.1.1} et la plus grande est \texttt{192.168.1.254}.
\item Pour L2, la plus petite adresse IP est \texttt{172.16.0.1} et la plus grande est \texttt{172.16.255.254}.}
\item\itemizes{\item On peut connecter $256-2=254$ machines au réseau L1 (le $2$ correspond à l'adresse réseau et à l'adresse de diffusion qui ne peuvent pas être attribuées).
\item On peut connecter $256^2-2=2^{16}-2=65534$ machines au réseau L2 (le $2$ correspond à l'adresse réseau et à l'adresse de diffusion qui ne peuvent pas être attribuées).}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il est utile d’avoir plusieurs chemins possibles en cas de panne (routeur ou connexion entre routeurs) ou encore en cas de trafic réseau trop important au niveau d’un routeur.
\item Pour relier R1 à R6 il est possible d’effectuer seulement trois sauts : R1 - R2 - R5 - R6
\item On a les coûts suivants :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{8}{p{1.8cm}|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Liaison}&R1-R2&R2-R5&R5-R6&R2-R3&R3-R4&R4-R5&R3-R5
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Coût}&$10$&$10$&$10$&$1$&$1$&$1$&$10$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Le chemin reliant R1 à R6 ayant le plus petit coût est : R1 - R2 - R3 - R4 - R5 - R6.\\
Son coût est de : 10 (R1-R2) + 1 (R2-R3) + 1 (R3-R4) + 1 (R4-R5) + 10 (R5-R6) = 23
\end{enumerate}
\item On a les deux tables suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.3.0/24}&\texttt{10.1.3.2/24}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.4.0/24}&\texttt{10.1.4.2/24}&Interface 2
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.6.0/24}&\texttt{10.1.6.2/24}&Interface 3
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.7.0/24}&\texttt{10.1.7.1/24}& Interface 4
\tabularnewline\hline
\textcolor{blue}{\texttt{172.16.0.0/16}}&\textcolor{blue}{\texttt{10.1.7.2/24}}&\textcolor{blue}{Interface 4}
\tabularnewline\hline
\textcolor{blue}{\texttt{192.168.1.0/24}}&\textcolor{blue}{\texttt{10.1.3.1/24}}&\textcolor{blue}{Interface 1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R5}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{172.16.0.0/16}&\texttt{172.16.0.1/16}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\textcolor{blue}{\texttt{10.1.7.1/24}}&\textcolor{blue}{\texttt{10.1.7.1/24}}&\textcolor{blue}{Interface 2}
\tabularnewline\hline
\textcolor{blue}{\texttt{192.168.1.0/24}}&\textcolor{blue}{\texttt{10.1.7.1/24}}&\textcolor{blue}{Interface 2}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R6}
\end{figure}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Processus}{\ \\
\textbf{Partie A.}
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Pour passer à l’exécution, le Programme 1 a besoin du modem, mais le modem est déjà utilisé par le Programme 2. Le processus p1 est donc bloqué.
\item Pour passer à l’exécution, le Programme 2 a besoin de l’imprimante, mais l’imprimante est déjà utilisée par le Programme 3. Le processus p2 est donc bloqué.
\item Pour passer à l’exécution, le Programme 3 a besoin de la table traçante, mais la table traçante est déjà utilisée par le Programme 1. Le processus p3 est donc bloqué.}
Les 3 processus sont bloqués et ne pourront pas libérer les ressources attendues par les autres processus (la libération des ressources se faisant après l’exécution). On est donc bien en situation d’interblocage.
\item La modification suivante convient :
\InfoPseudoCode{\underline{Programme 3}\\
demander(table traçante)\\
demander(imprimante)\\
exécution\\
libérer(table traçante)\\
libérer(imprimante)}
\item Le processus p1 est en attente de ressource. Il est donc bloqué. La réponse est b.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B.}
\begin{enumerate}
\item Il s'agit de l'instruction \texttt{ps -ef} (réponse b).
\item L’identifiant du processus parent à l’origine de tous les processus concernant le navigateur Web est 831 (on cherche le \texttt{PPID} du premier processus concernant le navigateur Web).
\item L’identifiant (\texttt{PID}) du processus dont le temps d’exécution est le plus long est 6211 (00:01:16)
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Piles et files}{\begin{enumerate}
\item La structure de données la plus appropriée pour mettre en oeuvre le mode FIFO (First In First Out) est la file (réponse (d)).
\item Le code suivant convient :
\CodeInfo{Python}{Exo52}
\begin{multicols}{2}\item 
\texttt{enfiler(file,ps6)} produit :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2.2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2.2);
\draw (0,0.5) -- (1,0.5); \draw (0,1) -- (1,1);  \draw (0,1.5) -- (1,1.5); \draw (0,2) -- (1,2);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2.2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2.2);
\draw (2.5,0.5) -- (3.5,0.5); \draw (2.5,1) -- (3.5,1);
\draw (3,0.25) node{\texttt{ps2}};
\draw (3,0.75) node{\texttt{ps1}};
\draw (0.5,0.25) node{\texttt{ps3}};
\draw (0.5,0.75) node{\texttt{ps4}};
\draw (0.5,1.25) node{\texttt{ps5}};
\draw (0.5,1.75) node{\texttt{ps6}};
\end{tikzpicture}\end{center}
Le premier \texttt{defiler(file)} dépile \texttt{ps1} de \texttt{p2} :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2.2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2.2);
\draw (0,0.5) -- (1,0.5); \draw (0,1) -- (1,1);  \draw (0,1.5) -- (1,1.5); \draw (0,2) -- (1,2);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2.2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2.2);
\draw (2.5,0.5) -- (3.5,0.5);
\draw (3,0.25) node{\texttt{ps2}};
\draw (0.5,0.25) node{\texttt{ps3}};
\draw (0.5,0.75) node{\texttt{ps4}};
\draw (0.5,1.25) node{\texttt{ps5}};
\draw (0.5,1.75) node{\texttt{ps6}};
\end{tikzpicture}\end{center}
Le deuxième \texttt{defiler(file)} dépile \texttt{ps2} de \texttt{p2} :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2.2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2.2);
\draw (0,0.5) -- (1,0.5); \draw (0,1) -- (1,1);  \draw (0,1.5) -- (1,1.5); \draw (0,2) -- (1,2);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2.2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2.2);
\draw (0.5,0.25) node{\texttt{ps3}};
\draw (0.5,0.75) node{\texttt{ps4}};
\draw (0.5,1.25) node{\texttt{ps5}};
\draw (0.5,1.75) node{\texttt{ps6}};
\end{tikzpicture}\end{center}
Le dernier \texttt{defiler(file)} dépile tout \texttt{p1} dans \texttt{p2} avant de dépiler \texttt{ps3} de \texttt{p2} :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw (2.5,0.5) -- (3.5,0.5); \draw (2.5,1) -- (3.5,1);  \draw (2.5,1.5) -- (3.5,1.5);
\draw (3,0.25) node{\texttt{ps6}};
\draw (3,0.75) node{\texttt{ps5}};
\draw (3,1.25) node{\texttt{ps4}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{multicols}
Finalement le contenu final après \texttt{enfiler(file,ps7)} des deux piles est :
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw (0,0.5) -- (1,0.5);\draw (0.5,0.25) node{\texttt{ps7}};
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw (2.5,0.5) -- (3.5,0.5); \draw (2.5,1) -- (3.5,1);  \draw (2.5,1.5) -- (3.5,1.5);
\draw (3,0.25) node{\texttt{ps6}};
\draw (3,0.75) node{\texttt{ps5}};
\draw (3,1.25) node{\texttt{ps4}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\item \begin{enumerate}
\item La file est vide si les deux piles représentant la file sont vides toutes les deux, ainsi : 
\CodeInfo{Python}{Exo54a}
\item Quoiqu'il arrive, une nouvel élément est ajouté au sommet de la pile \texttt{p1}.
\CodeInfo{Python}{Exo54b}
\item Deux cas sont à gérer selon si la pile \texttt{p2} est vide ou non.
\CodeInfo{Python}{Exo54c}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}





\end{document}